\documentclass[runningheads,a4paper]{llncs}

\RequirePackage[T1]{fontenc}
\RequirePackage[utf8]{inputenc}

\usepackage{amssymb}
\usepackage[portuguese]{babel}
\setcounter{tocdepth}{3}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{indentfirst}

\usepackage{url}
\urldef{\mailsa}\path|{a55718, a61047, a61048}@alunos.uminho.pt|    
\newcommand{\keywords}[1]{\par\addvspace\baselineskip
\noindent\keywordname\enspace\ignorespaces#1}

\begin{document}

\mainmatter  % start of an individual contribution

% first the title is needed
\title{Desenho e implementação de um jogo distribuído na Internet}

% a short form should be given in case it is too long for the running head
\titlerunning{Comunicação de Computadores}


\author{Hugo Mendes \and Davide Silva \and Sérgio Campinho}
%
\authorrunning{Comunicação de Computadores}
% (feature abused for this document to repeat the title also on left hand pages)

% the affiliations are given next; don't give your e-mail address
% unless you accept that it will be published
\institute{Departamento Informática, Universidade do Minho,\\
Gualtar, Braga, Portugal\\
\mailsa\\
\url{http://www.di.uminho.pt}}

\maketitle


\begin{abstract}

Este trabalho consiste em tirar partido das comunicações Transmission Control Protocol (TCP) e User Datagram Protocol (UDP) para implementar um protótipo de um jogo em tempo real. O objetivo do jogo é dois ou mais utilizadores jogarem numa sessão/desafio de perguntas com escolha de resposta múltipla. O vencedor desse desafio é o utilizador que acertar mais perguntas (o factor de desempate é o tempo gasto). Para obter este resultado é necessário criar um serviço de distribuição de conteúdos. Nas comunicações entre servidores será utilizado TCP e entre servidor cliente será utilizado UDP. Em ambos os casos, será usado um Protocol Data Unit (PDU) para transportar a informação.


\keywords{Comunicação de Computadores; TCP; UDP; Sockets; PDU}
\end{abstract}


\section{Introdução}

O principal objectivo deste trabalho prático é implementar um sistema de distribuição de conteúdos que tente otimizar a utilização da largura de banda por transmissão seletiva, fiável e com controlo de fluxo e de erros, dos conteúdos entre servidores usando unicast TCP e transmissão por unicast e broadcast UDP para todos os clientes da rede local IP. As comunicações do projeto têm que ser todas implementadas à custa de programação em sockets TCP e UDP e não deve utilizada nenhuma tecnologia baseada em http ou implementados interfaces baseados em serviços web. Posto isto, o que nos é pedido é implentar um protótipo de um jogo em tempo real. 
O objetivo do jogo é dois ou mais utilizadores jogarem numa sessão/desafio de perguntas com escolha de resposta múltipla. O vencedor é determinado pelo número de respostas correctas. Em caso de empate, ganha o jogador que respondeu no menor tempo. 
O TCP permite estabelecer uma ligação entre dois hosts, fazendo a troca de streams de informação, garantindo a entrega da informação e que foi recebida pela mesma ordem com que foi enviada. Isto garante que as comunicações entre servidores são efectuadas sem falhas. O UDP é um protocolo alternativo ao TCP usado principalmente em comunicações de baixa latência e com possibilidade de falha de entrega de pacotes. Este protocolo é usado nas comunicações entre o cliente e o servidor.

\section{Alterações ao enunciado}

Convém mencionar que houve uma pequena alteração em relação ao enunciado. O programa devia suportar a leitura/reprodução de ficheiros .mp3, contudo para que isso fosse possível era necessário a utilização de um plugin externo. Como queremos evitar dependências externas, os ficheiros .mp3 fornecidos foram transformados para .wav. 

\section{Implementação}
\subsection{Estrutura}

A linguagem de programação escolhida para a realização deste projecto foi o Java. Escolheu-se o Java porque já tem classes próprias para o uso de TCP, UDP, sockets, etc. Assim em vez de se reinventar a roda, optou-se por utilizar o que já estava feito. 
O projecto divide-se em três packages: client, server e util. O package client contém tudo aquilo relacionado com o cliente do jogo. Desde a lógica até à interface. No package server, encontram-se as classes necessárias à execução do servidor. Por fim, no package util, encontram-se todas as classes que são comuns tanto ao cliente como ao servidor. A aplicação segue o modelo MVC (Model View Control), estando as camadas de negócio, lógica e dados em diferentes packages. 


O package client é composto por três subpackages: controllers, lib e views. Controllers contém as classes relativas aos controladores, views relativas à interface. No package lib está uma classe que serve para registar o histórico dos clientes relativos aos pacotes que enviam. Este package contém também as classes GameClient e MainClient. A classe GameClient contém a lógica da interação com o servidor e a classe MainClient serve para arrancar a aplicação.


O package server contém cinco classes. MainServer que serve para arrancar o servidor, GameServer que guarda os utilizadores e os jogos e que inicia os gestores de tempo e de pacotes, GameWatcher verifica de segundo a segundo se existe algum jogo prestes a começar, GameProcess que trata de enviar para os clientes os ficheiros necessários para aquele desafio e PDUHandler que contém toda a lógica de interação entre o cliente e o servidor. 


O package util contém várias classes que são chamadas tanto pelo cliente como pelo servidor, por exemplo a classe PDU. Esta classe contém a estrutura base de um PDU. É através dela que tanto o cliente como servidor constroem e/ou analisam os pacotes que recebem. 

\subsection{Fluxo de Execução}

A aplicação começa por tentar estabelecer uma ligação a um servidor, usando o endereço 255.255.255.255:4444. Caso não seja possível a ligação, tenta então ligar-se ao 127.0.0.1:4444. Se ambas as ligações falharem, então a aplicação encerra com uma mensagem na consola. Isto implica que pelo menos um servidor tem de estar em execução. Para arrancar o servidor executa-se a classe MainServer. Esta classe existe para se poder criar vários servidores em threads separadas. A classe GameServer contém um Map dos utilizadores e jogos daquela thread, assim como um DatagramSocket para poder efectuar comunicações. O construtor desta classe recebe apenas a porta escolhida para o socket. Na execução da thread em si, através do método run(), é executado um scheduler para aquela thread que executa de segundo a segundo uma thread da classe GameWatcher. Esta thread percorre todos os jogos daquele servidor e para aqueles cuja hora/data de início coincidem com a actual, lança uma thread da classe GameProcess. É nesta thread que o jogo em si decorre. Para se poder jogar um jogo, primeiro é preciso que alguém o crie. 


Na classe GameClient, temos um conjunto de métodos que correspondem às ações que um jogador pode executar numa cliente. Estes métodos são chamados através dos respectivos controllers em resposta a uma ação na interface. São quase todos praticamente idênticos (receber dados, criar um PDU e enviar para o servidor). Para se ter uma noção do que se está a passar em background, segue a explicação de criar um desafio. 


O jogador introduz o nome, data e hora do desafio e clica em Criar Jogo. Essa interação vai acionar um método na classe MainController para responder a esse evento, neste caso o método createGame(). Esse método chama, por sua vez, o método make{\_}challenge da classe GameClient. Esse método retorna um PDU para se poder verificar que os dados estão correctos e para bloquear o utilizador que criou o desafio até à hora marcada. Isto é feito através de uma thread da classe WaitForGame. O PDU é criado usando as classes PDU e ListaCampos. Na classe PDU temos a estrutura base de um PDU definida no enunciado e na ListaCampos temos um Map de Byte Campo. Ainda no método make\_challenge, é enviado o PDU que contém a informação relativa ao desafio para o servidor, através do método dispatchPDU(). O servidor recebe esse pacote e executa uma thread da classe PDUHandler para fazer o parsing e respectiva ação. No caso de criar um desafio, cria uma instância de Jogo, adiciona o utilizador que criou o desafio à lista de participantes e adiciona o jogo à lista de jogos do servidor. Na classe Jogo temos definido o nome, data, hora, uma lista com os participantes e um conjunto de perguntas. As perguntas são carregadas para o jogo com base no id do desafio. Com isto já temos o desafio criado e pronto a ser jogado.


É importante referir que todas as comunicações entre cliente e servidor são efectuadas através de um pdu 

\end{document}
